**江彬**（），[明朝邊將](../Page/明朝.md "wikilink")，[北直隶](../Page/北直隶.md "wikilink")[宣府](../Page/宣府镇.md "wikilink")（在今[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[张家口市境](../Page/张家口市.md "wikilink")）人，[明武宗的](../Page/明武宗.md "wikilink")[义子](../Page/义子.md "wikilink")。

初為正四品蔚州衛指揮僉事，曾隨軍與[韃靼作戰](../Page/韃靼.md "wikilink")，善察言觀色。後來成為明武宗的義子，賜[姓朱](../Page/朱姓.md "wikilink")，封為[宣府](../Page/宣府镇.md "wikilink")、[大同](../Page/大同镇_\(明朝\).md "wikilink")、[遼東](../Page/辽东镇.md "wikilink")、[延綏四鎮的統帥](../Page/延绥镇.md "wikilink")\[1\]，返京後任[錦衣衛指揮使](../Page/錦衣衛.md "wikilink")。[正德十三年](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")（1518年）封**平虜伯**。

明武宗建立[豹房](../Page/豹房.md "wikilink")，江彬百般奉承，為皇帝物色民間美女，充斥其中，供皇帝淫樂之用。又在武宗面前讚揚革职军官馬昂之妹[马姬美若天仙](../Page/马姬_\(明武宗\).md "wikilink")，又嫻熟騎射，能歌善舞，会说外语。武宗不顧她已有身孕，命她進入豹房\[2\]。

正德十六年（1521年）三月十三日，明武宗死于豹房。皇太后降旨逮捕江彬，不久江彬被抄家，本人磔死于闹市，家有黄金七十柜，每柜一千五百兩；白銀二千二百柜，每柜二千兩（合計黃金十萬五千兩，白銀四百四十萬兩）。子江勳、江杰、江鰲、江熙等都处斩，绘制处决图，榜示天下，幼子江然及妻、女发功臣家为奴。当时，连久旱的京城都下了大雨。

## 注释

<references/>

{{-}}   |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[大明](../Page/明朝.md "wikilink")[錦衣衛指揮使](../Page/锦衣卫.md "wikilink")**


[Category:錦衣衛指揮使](../Category/錦衣衛指揮使.md "wikilink")
[Category:明朝被處決者](../Category/明朝被處決者.md "wikilink")
[Category:明朝赐姓氏者](../Category/明朝赐姓氏者.md "wikilink")
[Category:明朝伯爵](../Category/明朝伯爵.md "wikilink")
[Category:明武宗义子](../Category/明武宗义子.md "wikilink")
[Category:宣化人](../Category/宣化人.md "wikilink")
[B彬](../Category/江姓.md "wikilink")

1.  《明史列传一百九十五佞幸》八年命许泰领敢勇营，彬领神威营。改太平仓为镇国府，处边兵。建西官厅于奋武营。赐彬、泰国姓。越二年，迁都督佥事。彬荐万全都指挥李琮、陕西都指挥神周勇略，并召侍豹房，同赐姓，为义儿。毁积庆、鸣玉二坊民居，造皇店酒肆，建义子府。
2.  《明史列传一百九十五佞幸》彬数言宣府乐工，多美妇人，且可观边衅，瞬息驰千里，何郁郁居大内，为廷臣所制。帝然之。十二年八月，急装微服出幸昌平，至居庸关，为御史张钦所遮，乃还。数日，复夜出。先令太监谷大用代钦，止廷臣追谏者。因度居庸，幸宣府。彬为建镇国府第，悉辇豹房珍玩、女御实其中。彬从帝，数夜入人家，索妇女。帝大乐之，忘归，称曰“家里”。未几，幸阳和。迤北五万骑入寇，诸将王勋等力战。至应州，寇引去。斩首十六级，官军死数百人，以捷闻京师。帝自称“威武大将军朱寿”，又自称镇国公，所驻跸称军门。中外事无大小，白彬乃奏，或壅格至二三岁。廷臣前后切谏，悉置不省。初，延绥总兵官马昂罢免，有女弟善歌，能骑射，解外国语，嫁指挥毕春，有娠矣。昂因彬夺归，进于帝，召入豹房，大宠。